會計屍公會：証監打擊殼股建議過嚴

香港會計師公會在東方產經「名家筆陣」專欄中表示，聯交所為維持市場質素，打擊「殼股」活動，早前就建議修訂《上市規則》有關借殼上市、持續上市準則條文進行諮詢。殼股活動有機會損害公眾投資者的利益，影響香港股票市場的質素及聲譽，香港會計師公會因此原則上認同聯交所加強監管的方向，惟要留意有關修訂的程度是否過嚴，可能會打擊業務規模較小、新經濟型或財困公司的生存空間。

聯交所曾因應殼股買賣、注資活動等刊發指引文件。今次諮詢建議將相關指引納入《上市規則》範疇，並提出措施以加強打擊殼股活動。公會大致認同聯交所對防止上市公司繞過正常掛牌程序，透過殼股活動或反收購方式將資產上市而引入的建議及措施。

同時，聯交所針對「養殼」情況，建議日後上市公司須有足夠的實質業務運作，並擁有相當價值的資產支持其業務營運，以維持上市地位。在將「極端交易」規定納入《上市規則》的建議中，發行人須一直經營規模龐大（一般包括年收入或資產總值10億港元或以上）的主營業務。

公會的看法是，由於新經濟型公司(包括生物科技公司)的成就不單以資產或收入釐定，而其創新能力較其資產規模或收入也不容輕看，因此聯交所上述建議或許過嚴。此舉措亦可能窒礙業務規模較小的上市公司進行併購來擴張業務。公會認為，聯交所進行評估時宜考慮個別公司的特性和情況，而非以特定規模作為單一指引。

此外，聯交所亦要考慮陷於財困的上市公司。修訂的反收購規則提出納入「建議交易」，將「建議交易」視為一連串收購內。公會認為，對於正進行臨時清盤的上市公司，「建議交易」可能有助其避過結業，但如交易未落實前已面對該規則的阻力，或會減低股東取回投資的機會。

聯交所又提出，若發行人本身未有足夠的業務運作或資產以維持上市地位，當它進行反收購活動時，將被收購的資產及完成交易後整個上市公司集團均須同時符合新上市規定。相比現行《上市規則》中列明上市公司只要經擴大後集團或收購目標符合業績紀錄的規定更為嚴格。

公會同意聯交所這項建議適用於財務穩健的上市公司，但未必能顧及陷於財困的公司。即使財困上市公司找到有意注資的白武士，新注入資產的利潤需抵銷上市公司本身業務的已有虧損，或使其未能符合聯交所新建議中對往績紀錄的要求。公會建議聯交所對這些情況保留彈性，例如對這些公司考慮其超過三年的往績紀錄或新注入資產的利潤只須抵銷上市公司本身業務的部分虧損等，減低財困上市公司結業的可能性。

總括而言，公會認為聯交所在不限制企業的實質業務發展及重組的前提下，加強打擊殼股活動，將有助維持香港的市場聲譽及上市公司的質素。

─ ─ ─ ─ ─ ─

更多新聞，請瀏覽東方日報網頁：

香港監管機構繼續打擊「殼股」買賣！香港交易所(00388)集團監管事務總監兼上市科主管戴林瀚預期，本月尾或下月初會發表有關借殼上市諮詢文件，主要採用三招打擊買賣公司上市地位的殼股活動，包括建議收緊現金公司的定義、規定公司必須維持足夠的業務「及」資產，方能繼續維持上市地位，以及收緊反向收購規則(RTO)。

戴林瀚接受訪問時表示，有關諮詢為期兩個月，視乎市場反應，希望盡快發表諮詢總結。香港證監會與港交所已就諮詢文件有緊密溝通，而與市場進行非正式諮詢時，亦普遍支持有關方向。

他指出，殼股活動雖只佔整體市場的小部分，但會破壞市場信心及質素，引起投機交投、市場操縱，以及沒必要的市場波幅等，建議方案將是非常「針對性」，相信只會影響小撮公司，並強調不會影響合法的收購及合併活動。

過去幾年，市場對殼公司需求增加及殼價顯著上升，他留意到一些公司的市值與其業務不成正比，「公司不只沒將業務做大，反而顯著縮小業務規模，只想維持上市地位，希望有朝一日，會發生借殼！」

戴氏亦注意到近年殼活動已超越傳統交易，不是純資產買賣，已不能利用現有的上市規則處理，需要採取更進取方法。他認為現在是適當時候修改上市規則，將之前的指引信編成規則，及將現行規則未能涵蓋的範圍加入。

港交所將從三個途徑打擊殼活動，第一是在新上市層面，現時已收緊了新上市申請，第二是「養殼」，第三則是收緊買殼後注入及出售原有資產的限制，收緊反向收購規則。

針對「養殼」，現時上市規則第13.24條規定公司需維持足夠的業務運作「或」資產，以保證其股份繼續維持上市地位。他指，留意到不少公司雖有足夠資產，但業務運作很少，實際上並不是進行生意業務，只是持有資產以維持上市地位。

港交所建議修例，必須要有足夠的業務運作「及」資產，故公司不能再依賴只持有資產而沒有足夠業務去維持上市地位。港交所在審視公司的業務時，會視乎其商業模式、規模等，他舉例，將來只持有證券投資的公司可能不符此例。

根據規定，如不符合第13.24條，公司需要停牌，若在一段時間內仍未能處理，最終或要被除牌。

港交所亦建議收緊現金公司規則，擴大「現金」的定義，現時的定義只包括現金及短期證券，建議將包括容易套現的投資，如上市證券的投資將會被視為現金，目的是令公司更難將現金「泊」在一些流動資產以維持上市地位。

現金公司並不符合上市要求，需要停牌；公司可於一年內尋求復牌，但需證明有適合維持上市地位的實質業務，惟申請被視作新上市處理，如未能滿足新上市要求，上市地位或被取消。

戴氏承認，第13.24條的建議修訂會影響一些現成上市公司，但相信不會太多，而收緊第13.24條及現金公司定義會設十二個月過渡期，從事經紀業務的發行人不包括在內，港交所在應用時會保持彈性。

收緊RTO規則方面，建議在買殼後注入資產期限由現時兩年增至三年，他解釋是根據處理的經驗，如增至三年可涵蓋大部分個案。期限增長令殼股活動更不符經濟效益及不明朗，公司也需作更多披露。

戴林瀚指，港交所收緊新上市，理論上殼股供應減少，殼價會上升，但打擊「養殼」及收緊RTO，令殼股活動風險增加，買殼的需求會下跌，希望殼價下跌，令「後門」上市變「前門」上市！他又希望假以時日殼股活動不再在港出現。

立信德豪會計師事務所董事林鴻恩認為，收緊現金公司會令合適的殼股種類減少，買賣這些公司的風險提高，買殼後注入資產的期限增至三年，亦令時間及成本增加，令買賣殼的誘因下降，間接控制或壓抑買賣殼的活動。

梗係啦 冇人啤殼 你班廢柴又少單呀嘛
啤埋啲垃圾股出黎又害9我地老散

會計佬同班財演簡直係社會兩大蝗蟲

唔炒殻邊有錢賺

香港會計屍公會真係垃圾

好片重溫 hkicpa I wear a suit

條女好大波

係咪唔夠IPO job 做呀

晤係打啤殻會更多IPO做咩

條片想點

哎，wear a suit

原來班精英係咁

仲未執咩....

想話比你知專業人士要著suit

多謝晒
臨尾仲要 cpa cpa

證呀

個龍門要練下插水

右邊條女好正
求ig